\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{5 -- Einführung in die Algomantik (II)}
\date{4. Mai 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

% erwähnen: Gildamesh muss sein

\begin{frame}{\book{} Organisatorisches}
  \begin{itemize}
    \item Abgabe auf Gildamesh muss sein
    \item Brute-Force-Aufgabe braucht Zeit
    \item Plagiate sind kein Kavalliersdelikt
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Teile und herrsche}

% Charakter: Bartleby der Schreiber

\begin{frame}{\dragon{} Bartleby der Schreiber}
  \begin{block}{Charakterportrait: Bartleby}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/u1F468-man.pdf}
      \end{column}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item Schreibtischmagier aus Ja'va
          \item hohes Tier in der Gemeinschaft der Algomantiker
          \item mag es nicht, Dinge selbst zu tun
          \item Lieblingstechnik: Teile und herrsche
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Teile und herrsche}
  \begin{block}{Teile und herrsche (\type{Zaubertechnik})}
    \begin{itemize}
      \item Bartleby {\Large \man} delegiert alle Arbeit an seine Untergebenen
        \begin{itemize}
          \item aufgeteilt in mindestens zwei Teile
        \end{itemize}
      \item Untergebene sind aber auch Schreibtischmagier
      \item[$\Rightarrow$] Arbeit wird weiter delegiert und aufgeteilt
      \item bis zu den Novizen, die sich nicht wehren können
      \item jeder Schreibtischmagier fügt die Lösungen seiner Untergebenen zusammen
      \item und präsentiert sie stolz seinem Vorgesetzten als Eigenleistung
      \item am Ende kann Bartleby mit dem Ergebnis prahlen
    \end{itemize}
  \end{block}

  \Huge \man{} \folder{} $\Rightarrow$ \man{} \doc{} , \vspace{5mm} \man{} \doc{}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Teile und herrsche}
  \begin{block}{Teile und herrsche (\type{Algorithmische Technik})}
    \begin{itemize}
      \item teile
        \begin{itemize}
          \item teile Problem in zwei (oder mehr) Teile auf
          \item wiederhole das, bis Teilprobleme trivial sind
          \item löse (triviale) Teilprobleme      
        \end{itemize}
      \item herrsche
        \begin{itemize}
          \item kombiniere Teillösungen zu Gesamtlösung
          \item wiederhole, bis ursprüngliches Problem gelöst ist
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \pause\vfill

  \begin{itemize}
    \item Voraussetzungen: Problem ist aufteilbar
    \item typische Komplexität:
      \begin{itemize}
        \item teile: \Oof{\log n}
        \item herrsche: \Oof{n}
        \item gesamt: \Oof{n \log n}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Korrektur von Aufgabenblättern}
  \begin{itemize}
    \item Dozent $D$ will Aufgabe 1-8 korrigiert haben
    \item teile:
      \begin{itemize}
        \item Tutor $T_a$ korrigiert Aufgabe 1-4
          \begin{itemize}
            \item produziert Punkteliste $P_a$
          \end{itemize}
        \item Tutor $T_b$ korrigiert Aufgabe 5-8
          \begin{itemize}
            \item produziert Punkteliste $P_b$
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \item herrsche:
      \begin{itemize}
        \item zähle Punktlisten $P_a$ und $P_b$ zusammen
      \end{itemize}
    \item Tutor $T_a$ und Tutor $T_b$ verhalten sich genauso
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Aufgabenverteilung an Tutoren}
  \begin{tabular}{l l l l}
  Person & eigene Aufgabe & teile & herrsche\\\hline
  $D$   \pause& 1-8 & 1-4 $\rightarrow$ $T_a$, 5-8  $\rightarrow$ $T_b$ & $P = P_a + P_b$\\
  $T_a$ \pause& 1-4 & 1-2 $\rightarrow$ $T_c$, 3-4 $\rightarrow$ $T_d$ & $P_a = P_c + P_d$\\
  $T_c$ \pause& 1-2 & 1 $\rightarrow$ $T_e$, 2 $\rightarrow$ $T_f$ & $P_c = P_e + P_f$\\
  $T_e$ \pause& 1 & - & erstelle $P_e$\\
  $T_f$ \pause& 2 & - & erstelle $P_f$\\
  $T_d$ \pause& 3-4 & 3 $\rightarrow$ $T_g$, 4 $\rightarrow$ $T_h$ & $P_d = P_g + P_h$\\
  $T_g$ \pause& 3 & - & erstelle $P_g$\\
  $T_h$ \pause& 4 & - & erstelle $P_h$\\
  $T_b$ \pause& 5-8 & 5-6 $\rightarrow$ $T_i$, 7-8 $\rightarrow$ $T_j$ & $P_b = P_i + P_j$\\
  $T_i$ \pause& 5-6 & 5 $\rightarrow$ $T_k$, 6 $\rightarrow$ $T_l$ & $P_i = P_k + P_l$\\
  $T_k$ \pause& 5 & - & erstelle $P_k$\\
  $T_l$ \pause& 6 & - & erstelle $P_l$\\
  $T_j$ \pause& 7-8 & 7 $\rightarrow$ $T_m$, 8 $\rightarrow$ $T_n$ & $P_j = P_m + P_n$\\
  $T_m$ \pause& 7 & - & erstelle $P_m$\\
  $T_n$ \pause& 8 & - & erstelle $P_n$\\
  \end{tabular}
\end{frame}

%TODO tikz graph

\begin{frame}{\book{} Zweites Beispiel: Labyrinthgenerator}
  Aufgabe: Generiere ein Labyrinth

  \vfill

  Idee:
  \begin{itemize}
    \item teile:
      \begin{itemize}
        \item teile den verbliebenen Raum in zwei Teile
        \item generiere ein Labyrinth in jedem dieser Teile
      \end{itemize}
    \item herrsche:
      \begin{itemize}
        \item ziehe eine Mauer zwischen beiden Teilen
        \item mach eine Lücke an eine zufällige Stelle in der Mauer
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.4\textwidth]{img/Labyrinth_divide_and_conquer.pdf}
  \end{center}

  \vfill

  Interaktive Version: \url{http://weblog.jamisbuck.org/2011/2/7/maze-generation-algorithm-recap}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Teile und herrsche im Code}
  Typisches Aussehen von Teile-und-herrsche-Algorithmen:

  \vfill

  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    algorithm divideAndConquerSomething(sth)
      if isEasyToSolve(sth) then
        return solve(sth)
      part1 := leftHalf(sth)
      part2 := rightHalf(sth)
      solution1 := divideAndConquerSomething(part1)
      solution2 := divideAndConquerSomething(part2)
      return combine(solution1, solution2)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Dynamische Programmierung}

\begin{frame}{\dragon{} Dolores und ihre dynamischen Drohnen}
  \begin{block}{Charakterportrait: Dolores}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/u1F475-gma.pdf}
      \end{column}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item alte weise Druidin
          \item betreibt ein Insektenhotel
          \item verzaubert Insekten, um sie klüger zu machen
          \item Lieblingstechnik: Dynamische Drohnen
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Dynamische Drohnen}
  \begin{block}{Dynamische Drohnen (\type{Zaubertechnik})}
    \begin{itemize}
      \item Dolores {\Large \gma} gibt ihren Drohnen {\Large \ant} ein Schwarmgedächtnis
        \begin{itemize}
          \item jede \ant{} weiß, was jede andere \ant{} tut
        \end{itemize}
      \item die Drohnen schwärmen gemeinsam aus {\Large \ant{} \ant{} \ant{}}
      \item erreichen sie ein Problem, gibt es zwei Möglichkeiten
        \begin{itemize}
          \item Problem kann sofort gelöst werden
            \begin{itemize}
              \item eine Drohne bleibt zurück, um die Lösung zu behalten {\ant}
              \item der restliche Schwarm wandert zurück {\ant{} \ant{}}
            \end{itemize}
          \item es gibt ungelöste Teilprobleme
            \begin{itemize}
              \item der Schwarm wandert zum ersten ungelösten Teilproblem {\ant{} \ant{} \ant{}}
            \end{itemize}
        \end{itemize}
      \item irgendwann kommt der Schwarm zurück zum Anfangsproblem
      \item und weiß die Lösung jedes Teilproblems
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Dynamische Drohnen in Aktion}
  \begin{center}
    Beispiel: siehe Tafelbild.
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Dynamische Programmierung}
  \begin{block}{Dynamische Programmierung (\type{Algorithmische Technik})}
    \begin{itemize}
      \item \enquote{Rekursion mit Hirn}
      \item Teilergebnisse werden gespeichert
      \item rekursive Aufrufe teilen sich einen Lösungsspeicher (\enquote{Hirn})
      \item[$\Rightarrow$] jede Teilaufgabe muss nur einmal gelöst werden
        \begin{itemize}
          \item bei zweitem Vorkommen: Nachschlagen im Lösungsspeicher
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item umgeht Probleme verzweigter Rekursion
      \begin{itemize}
        \item zwei rekursive Aufrufe im Code $\Rightarrow$ $2^n$ Aufrufe insgesamt
      \end{itemize}
    \item sinnvoll, wenn Teilprobleme öfter gelöst werden müssen
    \item führt oft zu sehr schnellen Algorithmen
    \item auch auf nicht-rekursive Algorithmen übertragbar
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Beispiel: Fibonacci}
  Aufgabe: Berechne $\text{fib}(n)$

  \vfill

  $$
  \text{fib}(n) = \begin{cases}
  n & \text{falls } n < 2\\
  \text{fib}(n-1) + \text{fib}(n-2) & \text{sonst}
  \end{cases}
  $$

  \vfill

  Naiver Algorithmus:

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    algorithm fib(n: int)
      if n < 2:
        return n
      return fib(n-1) + fib(n-2)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Aufrufstruktur von \texttt{fib}}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/fib1.pdf}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\book{} Laufzeit von \texttt{fib}}
  \begin{block}{Algorithmus}
    \begin{lstlisting}
      algorithm fib(n: int)
        if n < 2:
          return n
        return fib(n-1) + fib(n-2)
    \end{lstlisting}
  \end{block}

  \vfill

  Frage: Wie ist die Laufzeit von \code{fib}?

  \begin{itemize}
    \pause\item jeder Aufruf mit $n >= 2$ führt zu zwei neuen Aufrufen
    \pause\item $n$ sinkt dabei um 1 oder 2
    \pause\item[$\Rightarrow$] maximale Rekursionstiefe: $n$
    \pause\item[$\Rightarrow$] \code{fib} $\in$ \Oof{2^n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Fibonacci mit Hirn}
  Eigentlich nötige Laufzeit:

  \vfill

  \begin{itemize}
    \pause\item jedes Folgeglied von \code{fib(0)} bis \code{fib(n)} errechnen
    \pause\item aber nur jeweils einmal
    \pause\item[$\Rightarrow$] \Oof{n}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  \begin{block}{\texttt{fibDyn}}
    \vspace{-4mm}
    \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
      algorithm fibDyn(n: int, brain: int[])
        if brain[n] >= 0 then
          return brain[n]
        if n < 2 then
          res := n
        else
          res := fibDyn(n-1, brain) + fibDyn(n-2, brain)
        brain[n] := res
        return res
    \end{lstlisting}
    \vspace{-4mm}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Dynamische Programmierung im Code}
  Typisches Aussehen von Dynamic-Programming-Algorithmen:

  \vfill

  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    algorithm someDynamicProgrammingAlgo(sth, brain)
      if isDefined(brain[sth]) then
        return brain[sth]
      solution := solve(sth)
      brain[sth] := solution 
      return solution
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item \code{solve} enthält häufig rekursive Aufrufe
    \item \code{brain} kann \stress{irgendeine} Datenstruktur sein
      \begin{itemize}
        \item Liste
        \item Abbildung
        \item Menge
        \item ...
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Nachschub: Erkennung von Zaubertechniken}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Brute Force im Code}
  Typisches Aussehen von Brute-Force-Algorithmen:

  \vfill

  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    algorithm someBruteForceAlgo(sth)
      for i := 0 to length(sth) step 1 do
        doSomethingWith(sth[i])
      ...
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Hauptmerkmal: Schleife, die über ganzen Input läuft
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Gier im Code}
  Typisches Aussehen von Gier-Algorithmen:

  \vfill

  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    algorithm someGreedyAlgorithm(sth, currentScore)
      if isSolution(sth) or hasNoOptions(sth):
        return sth
      left := lookLeft(sth)
      right := lookRight(sth)
      lScore := heuristic(left)
      rScore := heuristic(right)
      if lScore > currentScore and lScore >= rScore then
        return someGreedyAlgorithm(left)
      else if rScore > currentScore and rScore > lScore then
        return someGreedyAlgorithm(right)
      return sth
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item es kann auch mehr als zwei Optionen (l/r) geben
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Backtracking im Code}

  Typisches Aussehen von Backtracking-Algorithmen:
  
  \vfill

  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    algorithm someBacktrackingAlgo(sth)
      if isSolution(sth) then
        return sth
      if hasNoOptions(sth) then
        return None
      left := lookLeft(sth)
      right := lookRight(sth)
      lSolution := someBacktrackingAlgo(left)
      if lSolution is not None then
        return lSolution
      rSolution := someBacktrackingAlgo(right)
      if rSolution is not None then
        return rSolution
      return None
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item auch mehr Optionen als l/r möglich
  \end{itemize}
\end{frame}

% TODO fibonacci vorprogrammieren?

% TODO beispielprobleme (Welche Technik passt?)
% TODO beispielalgorithmen (Welche Technik ist das?)
% TODO einfachere datenstrukturen als listen für nächsten foliensatz?

\end{document}